heroimg:v2-d07ddb14fa94bdc043205f0518aa3de9_720w.jpg
title:张晖：根据自己的逻辑推进绘画
author:陈亚梅
tags:绘画|艺术风格|艺术家
content:
星空间于2020年10月31日推出了张晖个展“画什么都是一样的”。张晖的绘画作品给人的印象波澜不惊，但却蕴含着动人的情感力量。这样的艺术风格源于他的性格，他给人的印象总是不急不躁、不苟言笑，随心而静，不刻意，不奢望，不烦扰。
此次，我们邀请到了艺术家张晖，让我们一起来倾听，对于艺术创作，他是怎么说的。
<img v2-be56c5d69d14d28bc3fddfa0a7b30e8f_1440w.jpg>
艺术家张晖
Q =陈亚梅A＝张晖
Q : 2000年你去美国读书，学习的是新媒体艺术，为什么想学这个方向？为什么没有在新媒体的艺术道路上走下去？
A：我对电影和音乐非常感兴趣，试图探索绘画以外的艺术语言，上学时很多课程对我非常有吸引力，我都试图去尝试，但了解之后，觉得还是绘画更亲切一些。
Q: 1994年，你画“闪电”、“槐花”等以北京生活为素材的作品，这个时期是否是你作品的成型期？我看您有两幅画描绘的是自行车王国的北京，这和您生活的关系是什么？
A：我画北京日常生活，只是一种表象，我没有刻意要画北京。“闪电”、“葵花”都不是我绘画的目的，仅仅是一种载体。每个人看事情都有自己的视角。
<img v2-15b9d7672134cd82ed3f1cdff74aa292_1440w.jpg>
《站立的女子之十九》 布面丙烯 200×150cm 2020
Q:  壁画的语言对您的创作有什么影响呢？壁画有其装饰性特征，您的作品是否有受到壁画的影响?
A：不否认完全没有关联，但也不承认有关联，很多绘画都有平面性。Q:  20世纪90年代，玩世现实主义、政治波普绘画是主流，这些作品都紧密地与当时的社会、政治产生联系，您没有跟随主流艺术家，您内心是否曾经有危机感和被边缘化的感觉？
A：我倒没有过危机感，但的确有被边缘化的感觉，不只是当时，现在也是边缘化的，只是2007年之后艺术更加多元了，所以这种感受没有那么强烈了。
<img v2-6d49b7faf2457114f7e2a184178f0294_1440w.jpg>
《站立的女子之二十一》  布面丙烯 145×112cm 2020
Q:  您有没有怀疑过自己？
A：人一般是会受到周围环境影响的，影响我的更多的是生活环境。比如，我在798艺术区或者在宋庄生活，在北京或者在美国生活，不同的环境会对我产生影响。我不太会受流行的艺术流派的影响，我只是根据自己的逻辑在向前推进，它是自然而然发生的。
Q: 2006年，你回国之后又画了一批以北京生活为素材的作品，这与你出国前的感受有什么不同？
A：十年过去了，北京变了，我也变了，这些都体现在作品里。以前住在比较矮的楼房里面，画面的视角比较低，回来之后住在高一点的楼里，画面的视角都是俯视的。
<img v2-e3b662104a3016e34ae350661289e7d8_1440w.jpg>
《站立的女子之十》 布面丙烯  200 x150cm 2020
Q:  2009年以后，您的作品变得纯净，并且脱离了与现实的联系，为什么会有这种转变？
A：当时，我开始觉得时间性和地点性不那么重要了。观众会根据时间和地点来解读我之前的作品，但我没那意思，我绘画的目的更多的是在满足自己，表达我对生活的思考，对哲学、宗教问题的思考。我的观察是感性的，思考却是理性的。
Q: 2010年作品《窗》有着90年代小学课本般的怀旧气息，当时为什么想要画这组作品？
A：实际上没有怀旧，当然观众看到怀旧也没有问题。我描绘的就是在纽约生活的一个窗，窗外有楼房、树枝。
我并不认为艺术有多么的崇高。很多艺术流派的定义都只是当下的，过些年可能就会失效。艺术市场火热时期的艺术流派很多现在已过时了，那么同理，现在比较火热的流派可能不久的将来也过时了。
<img v2-44e43aae33cbfd57a8203c013b534524_1440w.jpg>
《站立的女子之十一 》布面丙烯 200×150cm   2020
Q: 所以你去掉作品中的时间性和地点性。
A：是的。以音乐为例，现在仍然有很多人喜欢巴赫的音乐，它的音乐是永恒的。巴赫的音乐大多是歌颂宗教的，但除了巴赫内心对宗教的狂热，音乐本身的调式和虔诚依然打动人。
我对绘画的理解也是这样的。我特别喜欢德国18世纪艺术家弗里德里希的作品，美术史著作中叙述他是浪漫主义的代表人物，但是我觉得“浪漫主义”是后人给他下的定义。他的画得好是因为他虔诚。他和巴赫一样都有信仰，有敬畏，不局限于某个特定的时空内。
Q: 您本人的信仰是什么？
A：我不信仰某一宗教，接触过基督教、佛教，但都不深，我想将自己的思考放在更大的时空里，但人要有信念，有畏惧。
<img v2-2d399f62277b86fe827393e7f4400897_1440w.jpg>
《站立的女子之二十三》布面丙烯  45x38cm   2020
Q: 《小飞人》系列是你对女性的理解，他们有原型吗？你比较欣赏的是什么样的女性？您的作品是否受到常玉的影响?
A：有原型，不是纯粹捏造的。我欣赏自信、平静、快乐的女性，其实就是小飞人体现的感觉。我不觉得自己的创作受常玉影响，我对他不了解。我崇拜的是卡斯帕·大卫·弗里德里希、罗斯科。罗斯科被定义为抽象艺术家，但罗斯科从来没有承认过自己的作品是抽象作品，所以艺术家艺术创作的出发点跟观众的理解是不同的。
Q: 你希望自己的艺术作品有辨识度吗？
A：成功的艺术家辨识度高，但不一定辨识度高就是好的艺术。
Q:  辨识度高可能比较容易复制自己，但辨识度不高又难以给人稳定的感觉。
A：这得看是以三五年还是三五十年的跨度看艺术家。如果只是去画廊或者美术馆看一个艺术家的一两幅作品，很难真正理解他。要看艺术家一生的作品才能看到艺术家的面貌。不只看艺术家的创作面貌，还要将他放在其所处的历史背景里面去看，这样才能真正解读他。辨识度不是问题，能通过作品忠实的表达自己才更重要。
文字 | 陈亚梅图片 | 星空间画廊
